É notório o surgimento de ambientes cada vez mais dinâmicos, exigindo sistemas mais flexíveis, de forma que componentes possam ser plugados ou desplugados durante o seu ciclo de vida, inclusive em tempo de execução. Para atender estes requisitos, é necessário que decisões sobre possíveis adaptações e variações do produto possam ser tomadas em tempo de execução. Sistemas Sensíveis ao Contexto atendem a esse propósito, sendo capazes de adaptar-se em tempo de execução de acordo com mudanças no ambiente, obedecendo um conjunto de regras. 

Quando técnicas de Linhas de Produto de \textit{Software} (LPS) são aplicadas no desenvolvimento de sistemas adaptativos, tais decisões podem resultar na configuração de um novo produto. Em uma LPS tradicional, um produto é derivado de acordo com sua configuração, que ocorre na fase de \textit{design} e consiste na seleção de \textit{features} que irão compor o produto, remoção das \textit{features} que não farão parte do produto e ligação dos pontos de variação.

Linhas de Produto de \textit{Software} Dinâmicas extendem o conceito convencional de LPS abordando aspectos dinâmicos, provendo uma abordagem para tratar variabilidades que precisam ser manipuladas em tempo de execução.

Quando alinhamos paradigmas como Sistemas Sensíveis ao Contexto, Arquitetura Orientada a Serviços e LPS, podemos enfrentar alguns desafios. O sistema derivado de uma LPS é composto por \textit{features} e pontos de variação. Considerando que o modelo de Arquitetura Orientada a Serviços segue o padrão arquitetural Cliente-Servidor, podemos ter um cenário em que as \textit{features} que compõem o produto no lado cliente podem endereçar uma composição de serviços. Dessa forma, os pontos de variação podem sofrer variabilidades de acordo com mudanças no contexto, exigindo a execução de reconfigurações nos serviços de modo a atender tais variabilidades. As abordagens propostas atualmente não oferecem um suporte para esse tipo de problema ou são incipientes, estando em fases iniciais de pesquisa.

Neste trabalho é apresentado um estudo sobre variabilidades dinâmicas em Linhas de Produto de \textit{Software} Orientadas a Serviços e Sensíveis ao Contexto, innvestigando especificamente situações quando \textit{features} que endereçam um ou mais serviços são reconfiguradas no lado cliente, requerendo reconfigurações nos serviços, no lado servidor.
% Como resultado deste estudo é provido um \textit{framework} para suporte a reconfiguração e descoberta de serviços.


\begin{keywords}
sistemas adaptativos, arquitetura orientada a serviços, linhas de produto de software dinâmicas,
reconfiguração dinâmica, variabilidade dinâmica
\end{keywords}









% Manutenção e evolução de \emph{software} são atividades caracterizadas pelo
% seu enorme custo e baixa velocidade de execução. Não obstante, elas são
% atividades inevitáveis para garantir a qualidade do \emph{software} -- quase todo
% \emph{software} bem sucedido estimula os usuários a fazer pedidos de mudanças
% e melhorias. Sommerville é ainda mais enfático e diz que mudanças em projetos de
% \emph{software} são um fato. Além disso, diferentes estudos têm afirmado ao
% longo dos anos que as atividades de manutenção e evolução de \emph{software} são
% as mais caras do ciclo de desenvolvimento, sendo responsável por cerca de
% até 90\% dos custos.

% Todas essas peculiaridades da fase de manutenção e evolução de \emph{software}
% leva o mundo acadêmico e industrial a investigar constantemente novas
% soluções para reduzir os custos dessas atividades. Neste contexto, Gerência de
% Configuração de Software (GCS) é um conjunto de atividades e normas para a
% gestão da evolução e manutenção de \emph{software}; GCS define como são
% registradas e processadas todas as modificações, o impacto das mesmas em todo
% o sistema, dentre outros procedimentos. Para todas estas tarefas de GCM
% existem diferentes ferramentas de auxílio, tais como sistemas de controle de
% versão e \emph{bug trackers}. No entanto, alguns problemas podem surgir devido ao uso
% das mesmas, como por exemplo o problema de atribuição automática de responsável
% por um \emph{bug report} e o problema de duplicação de \emph{bug reports}.

% Neste sentido, esta dissertação investiga o problema de duplicação de
% \emph{bug reports} resultante da utilização de \emph{bug trackers} em projetos
% de desenvolvimento de \emph{software}. Tal problema é caracterizado pela
% submissão de dois ou mais \emph{bug reports} que descrevem o mesmo problema
% referente a um \emph{software}, tendo como principais conseqüências a
% sobrecarga de trabalho na busca e análise de \emph{bug reports}, e o mal
% aproveitamento do tempo destinado a essa atividade.

% \begin{keywords}
% relatos de bug, gerenciadores de relatos de bug, relatos de bug duplicados,
% requisição de mudança, experimento, estudo de caracterização, ferramenta, busca
% \end{keywords}